除咗維基 D2 Place業主羅正杰都好黃

香港陷於史無前例的時局，D2 Place（下稱D2）早在8月初宣布該月減租2成，即對其他商場及業主造成壓力。

減租，可一，可再。D2於10月和11月同樣減租兩成。香港羅氏集團副主席及行政總裁羅正杰上月出席社企民間高峰會，接受本報專訪時透露，D2本身所受的衝擊不算大，但租戶在其他地區的店大受打擊，影響現金流。

若純生意角度，減乜鬼租。我的CSV是，你win我win，大家共贏。

D2於8月減租的消息由租戶在社交平台傳出，集團收到大量查詢，故正式統一向外公布，羅正杰說，D2所受影響不算大，以他們所知，社區或民生商場的生意沒怎樣跌。

羅正杰：與初創齊摸索

D2所在的荔枝角是相對平靜的社區，故9月租金回復正常，但到11月，大家都說有困難，集團認為要有個「gesture」，上月宣布10月和11月都寬減租金2成。

6年前開業的D2，以年輕、創意、本土見稱，絕大部分租戶是初創或小店。羅正杰直言，減租非因租戶在D2生意急挫，而是租戶在其他地區如旺角、銅鑼灣的店大受影響，貨品積壓，「勒死現金流」，「要救他們，D2就減租」。

從業主口中聽到「救」字，感覺新鮮。羅正杰指，若租戶生意不理想，他們先思考如何幫忙。

我們和初創一齊試，摸索模式，例如轉餐單會否較佳？若租戶只提供拍攝服務，真的需要租舖？不如我們在場內展出其作品，有人有興趣時可聯絡他，他可省下舖租。

棄傳統思維 撑本地創作

他不諱言近月社會運動，年輕人響應三罷，集團內部有辯論該否出警告信，他的意見是：

社會運動去到這個位，是好特別的個案，無咁堅持執行，我們的態度是了解、理解。

事實上，打從開始，D2就不用傳統商場的思維。政府活化工厦，觸發羅正杰創D2。其家族的零售品牌Bossini和bread n butter，感受過香港業主不欣賞香港品牌，只計錢，外國品牌能有最好的舖位：

香港品牌好似二奶仔，好難生存，租金又貴

他遂決定創D2支持香港創作，辦周末市集，為商場帶來罕見的文青風，迅即成年輕人愛去之地。

手把手教年輕人做生意

許多創作人夢想有店賣設計作品，故D2決定市集反應好的創作人，可以優惠月租開快閃店2至3個月，若表現理想，可開銷售櫃位（Kiosk）半年，最後才是獨立店。

逐步升級，皆因羅正杰發現年輕人不知要取商業登記，欠經驗處理裝修、請人、管理，他們貿然開店，失敗率甚高。

惟他指出，很多初創最後發現不喜歡開舖，最強是做產品，但一定要經驗過快閃店和銷售櫃位才知，於是D2增設寄賣，令他們毋須開店，集中設計，又教他們在淘寶找內地適合的廠商協助生產。

D2的3成面積以優惠價租給初創，約市價33至50%，其餘7成面積收正常租金，藉後者補貼前者。

D2一、二期合計，耗資6億元，能否收回成本？羅正杰想了想答，D2毋須借錢，收回的租金，和活化為商廈一樣，但他們做多很多，幸好團隊有創意，肯作新嘗試，例如泰國領事館邀他們合作辦潑水節，團隊主動聯絡深水埗民政事務處談安排。

很多發展商對D2感興趣，但參觀後，從經濟角度都不會做。

他肯做，因本身讀建築，副修藝術史，很喜歡創意文化。

羅正杰自有他的收穫。因為社交媒體，年輕人自行來D2；曾做調查，周末2成訪客來自港島；不少在中環、尖沙咀上班的新界居民，愛在D2吃晚飯後轉車回家。

初創成功後，仍保留D2店；很多租戶主動上門，例如大樹先生（著名台灣親子餐廳）、高卡車商戶。

我們的顧客有很多不同類型，有連鎖店很想入來。

保持獨特，就要有堅持。

政府智能身份證換領中心都想入來，租金OK，但我們不接。

記者：張少貞

之前唔係話佢紅/藍底嫁咩

係支國有生意點都一定係建制既
咁講維基都係政協

應該話兩個都係有啲基本良心既建制派

標題起得衰

又話嗰時唔俾啲員工戴口罩

蘋果咁寫

D2 Place回覆《蘋果》查詢指，租戶張貼大型宣傳海報要向物業管理公司提出申請，以先到先得的方式獲得配額，強調是公平和有效地管理商場的陳列，不涉及任何內容上的審查；又提到聖誕假期當日保安是基於安全和相關程序，提醒商戶先收回易拉架及自行將海報除下，再經既定程序作出申請。D2 Place又澄清，商場沒有禁止任何人戴口罩，強調「這絕對是客人及商戶的個人自由與人權」。

推

D2啲食肆貴撚到

全港計一般啦
嗰區算貴

D2 一二期都肯拎個場出黎搞和你宵，算咁啦

之前唔係打壓過啲黃既文青小攤檔咩
利申乜都唔知

睇上面
話係誤會

四小龍係隔離wo

有間鹽水雞幾好食